%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{25cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-20mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

\usepackage[utf8]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers


\newcommand{\dpa}[2]{\frac{ \partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\ddp}[2]{\frac{ \partial #1}{\partial #2}}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\input{mymacros.tex}


\definecolor{rougefonce}{rgb}{0.7, 0.2, 0.2}

%\newcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
%\newcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\pagestyle{empty}

\graphicspath{{Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Paul Sabatier Toulouse 3\hfill Année universitaire 2022-2023}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire 10.0 (correction)}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

%  \vspace{0mm}
  
\end{center}


\begin{enumerate}
\item L'approximation d'écoulement irrotationnel n'est jamais uniformément valable car de la vorticité est nécessairement créée a la surface de la sphère à cause de la condition limite de vitesse nulle. 

Comme dans le cas du cylindre vu en cours, la question de la pertinence de la solution potentielle autour de la sphère est assez subtile. Dans le cas d'un écoulement établi, stationnaire, en régime inertiel (c.a.d. à grand nombre de Reynolds), l'écoulement réel est caractérisé par une zone de recirculation, c.a.d. que la vorticité ne reste pas confinée dans la couche limite mais est présente dans le sillage sous forme de tourbillons. L'écoulement et est donc assez différent de la solution potentielle.

Cependant, dans le cas considéré par Stokes d'un pendule oscillant, le fait que l'écoulement s'inverse périodiquement fait que la vorticité n'a "pas le temps" d'être convectée loin de la sphère et reste donc confinée dans les couches limites. L'hypothèse d'un écoulement potentiel à l'extérieur des couches limites est donc justifiée.

\item
$
\vec{u} = \vec{grad} \Phi
$.
%= \ddp{\Phi}{r} \myvec{e}_r 
%+ \frac{1}{r}\ddp{\Phi}{\theta} \myvec{e}_\theta 
%+ \frac{1}{r \sin \theta}\ddp{\Phi}{\varphi} \myvec{e}_\varphi
%$$
Si de plus l'écoulement est incompressible, alors $div(\vec{u})  = div(\gradient \Phi) = \Delta \Phi = 0$.


%$$
%\Delta \Phi = \frac{1}{r^2} \ddp{}{r} \left( r^2 \ddp{\Phi}{r} \right) 
%+ \frac{1}{r^2\sin \theta} \ddp{}{\theta} \left( \sin \theta \ddp{\Phi}{\theta} \right)
%+ \frac{1}{r^2\sin^2 \theta} \ddp{^2\Phi}{\varphi^2} 
%$$


\item 
$\vec u = U_0 \vec{e}_x =  \gradient \Phi$ signifie que $\partial \Phi / \partial x =   U_0 $, donc $\Phi = U_0 x + Cte$, la constante pouvant être prise nulle. En traduisant cela en coordonnées polaires : $\Phi = U_0 r \cos \theta$.

\item
Loin de la sphère, le potentiel $\Phi(r,\theta)$ doit se raccorder avec celui caractérisant l'écoulement uniforme, c.a.d. $\Phi(r,\theta) \approx   U_0 r \cos \theta$ lorsque $r\rightarrow \infty$. Si l'on veut chercher une solution à variable séparées, la dépendance par rapport $\theta$ est donc nécessairement $\cos \theta$.

\item D'après l'expression du Laplacien en coordonnées sphériques :

$$
\Delta \Phi = \frac{1}{r^2} \ddp{}{r} \left( r^2 \ddp{\Phi}{r} \right) 
+ \frac{1}{r^2\sin \theta} \ddp{}{\theta} \left( \sin \theta \ddp{\Phi}{\theta} \right)
$$
Le second terme dans cette expression vaut 
$$
\frac{1}{r^2\sin \theta} \ddp{}{\theta} \left( \sin \theta \ddp{\Phi}{\theta} \right)
=
\frac{1}{r^2\sin \theta} \ddp{}{\theta} \left( - \sin^2 \theta f(r) \right) 
=
\frac{1}{r^2\sin \theta} \left( - 2 \sin \theta \cos \theta f(r) \right) 
= \frac{-2 f(r)}{r^2} \cos \theta
$$
$$
\mbox{donc} \quad \Delta \Phi  = \left[ \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r}  \left( r^2 \frac{\partial f}{\partial r} \right) -\frac{2 f(r)}{r^2} \right] \cos \theta 
$$

L'équation vérifiée par $f$ est donc : 
$$
\frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r}  \left( r^2 \frac{\partial f}{\partial r} \right) -\frac{2f(r)}{r^2}
= 0
$$

\item Si l'on cherche des solutions de la forme $\Phi = C r^\alpha$ et que l'on injecte cette forme dans l'expression précédente, on trouve :
$$
\alpha (\alpha+1) C r^{\alpha-2} - 2 C r^{\alpha-2} = 0
$$
Donc $\alpha (\alpha +1) -2 = \alpha^2 + \alpha -2 = 0$, c'est une polynome d'ordre 2 qui se factorise sous la forme $(\alpha-1)(\alpha+2) = 0$. Les solutions possibles sont donc $\alpha = 1$ et $\alpha=-2$. Ce qui permet de rechercher la solution générale sous la forme demandée.


\item A la surface de la sphère on doit avoir la condition de non-pénétration $u_r = \partial \Phi / \partial r = 0$.  Loin de la sphère on doit avoir $\Phi(r,\theta) \approx   U_0 r \cos \theta$.
Ces conditions s'écrivent respectivement :

$$f'(a) = 0 ; \quad f(r) \approx U_0 r \mbox{ pour } r \rightarrow \infty$$

\item La seconde condition donne directement $A = U_0$. La dérivée de la fonction $f$ est $f'(r) = A -2 B r^{-3}$, donc la condition à la surface de la sphère est $A - 2 B a^{-3} = 0$, ce qui conduit à $B = \frac{A a^3}{2}$. Donc :
$$ A = U_0 ; \quad B = \frac{U_0 a^3}{2}.
$$

\item Il ne reste plus qu'à dériver le potentiel par rapport à $r$ et $\theta$ pour obtenir les deux composantes du champ de vitesse:

$$
u_r(r,\theta)= \frac{\partial}{\partial r} \left[ U_0 \left( r + \frac{a^3}{2r^2} \right) \cos \theta \right] 
=
U_0 \left( 1 - \frac{a^3}{r^3} \right) \cos \theta
$$ 
$$
u_\theta(r,\theta) =
\frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial \theta} \left[ U_0 \left( r + \frac{a^3}{2r^2} \right) \cos \theta \right] 
 = -U_0 \left( 1 + \frac{a^3}{2r^3} \right) \sin \theta
 $$ 




\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

